% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=TP~,numdoc=02,mois=Janvier,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Statistiques et tableur}

\smallskip

\begin{crappel}[Compteur=false]
Le \textbf{tableur} est un outil intéressant pour les calculs statistiques et les représentations graphiques !

\smallskip

Une cellule peut contenir des lettres (plusieurs mots), un nombre ou une formule.

Une formule doit toujours être précédée su signe \csheet{=}.
\end{crappel}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
\begin{MultiCols}[CoeffEspVert=0,EpTrait=1pt](2)
Les objectifs \textit{\textbf{tableur}} de ce TP sont :
%
\begin{itemize}[label=\footnotesize\faFileExcel]
	\item recopier une formule vers la droite ;
	\item travailler la formule \csheet{somme()} ;
	\item utiliser les outils de tableur.
\end{itemize}
%
Les objectifs \textit{\textbf{mathématiques}} de ce TP sont :
%
\begin{itemize}[label=\footnotesize\faChalkboardTeacher]
	\item revoir les effectifs cumulés ;
	\item notions de médiane, de moyenne ;
	\item histogramme, diagramme circulaire.
\end{itemize}
\end{MultiCols}
\end{ccadre}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Saisies des données}]
Créer une \textit{feuille de calculs} sur le modèle suivant :

\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}
		\tableur*[6]{A/4cm,B/1.75cm,C/1.75cm,D/1.75cm,E/1.75cm,F/1.75cm,G/1.75cm,H/0.75cm}
		%colonne A
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{1}{Quantité, en litres}
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{2}{Effectif}
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{3}{E.C.C.}
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{4}{Centre des classes}
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{5}{Produit xi*ni}
		\celtxt[width=37.5mm,align=center,font=\bfseries]{A}{6}{Moyenne}
		%ligne 1
		\celtxt[width=15mm,align=center]{B}{1}{[0 ; 10[}
		\celtxt[width=15mm,align=center]{C}{1}{[10 ; 20[}
		\celtxt[width=15mm,align=center]{D}{1}{[20 ; 30[}
		\celtxt[width=15mm,align=center]{E}{1}{[30 ; 40[}
		\celtxt[width=15mm,align=center]{F}{1}{[40 ; 50[}
		\celtxt[width=15mm,align=center]{G}{1}{[50 ; 60[}
		%ligne 2
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{B}{2}{5}
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{C}{2}{27}
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{D}{2}{81}
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{E}{2}{68}
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{F}{2}{12}
		\celtxt[width=12.5mm,align=center]{G}{2}{3}
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - E.C.C. et médiane}]
On cherche à remplir la ligne \csheet{L3} correspondant aux E.C.C..
%
\begin{enumerate}
	\item Dans la cellule \csheet{B3}, rentrer la valeur sous forme de formule.
	\item Dans la cellule \csheet{C3}, rentrer une formule en utilisant 2 cellules déjà connues.
	\item Pour compléter les cellules suivantes (à droite) il suffit de faire glisser la formule vers la droite. Ainsi remplissez les cellules jusqu'à \csheet{G3}.
	En déduire l’effectif total.
	\item Dans quelle classe se trouve la médiane ?
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Moyenne}]
\begin{enumerate}
	\item Compléter la ligne \csheet{L4}.
	\item Dans la cellule \csheet{B5} taper une formule qui nous permettra de calculer tous les produits \csheet{ni*xi}.
	
	Compléter la ligne 5
	\item Chercher une formule qui permette de calculer la moyenne dans la cellule \csheet{B6}.

	\hfill{}{\footnotesize Pour arrondir le résultat cliquer sur \csheet{format}, \csheet{Cellule} ; puis choisir \csheet{Nombre} et mettre 1 au nombre de décimales.}
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Représentations graphiques}]
Sélectionner les cellules \csheet{A1} à \csheet{G2}. Cliquer sur \csheet{Graphique} et laisser vous guider pour :
\begin{itemize}
	\item afficher un histogramme (en ajoutant éventuellement titre, légende, etc) ;
	\item afficher un diagramme circulaire (en ajoutant éventuellement titre, légende, etc).
\end{itemize}
\end{cbloctd}

%Si cela n'a pas été fait dans les questions précédentes, calculer les fréquences cumulées croissantes (F.C.C.) dans une ligne supplémentaire du
%tableau statistique.
%
%On ajoute une ligne dans le tableau pour les fréquences cumulées croissantes :
%
%\begin{center}
%	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.9\linewidth,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},column{1}={bg=gray!25,font=\bfseries},row{1}={bg=gray!25}}
%		Classe & $\IntervalleFO{5}{8}$ & $\IntervalleFO{8}{10}$ & $\IntervalleFO{10}{12}$ & $\IntervalleFO{12}{15}$ & $\IntervalleFO{15}{18}$ & $\IntervalleFO{18}{25}$ \\
%		Fréquences & 10\,\% & 14\,\% & 37\,\%& 5\,\%& 23\,\%& 11\,\% \\
%		F.C.C. & & & & & & \\
%	\end{tblr}
%\end{center}
%\end{cbloctd}
%
%\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Construction du graphique}]
%On place en \textbf{abscisses} les \textit{valeurs} du caractère et en \textbf{ordonnées} les \textit{fréquences cumulées croissantes}.
%
%On choisit l'échelle de chaque axe pour représenter au mieux la série :
%%
%\begin{itemize}
%	\item en abscisses, la valeur à l'origine est souvent le minimum de la série ;
%	\item contrairement aux repères classiques, il n'est pas gênant, ici, que l'axe des abscisses ne débute pas à 0.
%\end{itemize}
%
%\begin{center}
%	\begin{tikzpicture}[x=0.66cm,y=0.066cm,Ox=5,xmin=5,xmax=25,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=5]
%		\GrilleTikz\AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={Valeurs},Labely={F.C.C. en \,\%}]
%		\AxexTikz[AffGrad=false]{5,6,...,25}\AxeyTikz[AffGrad=false]{0,10,...,100}
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\vspace*{0.5\baselineskip}
%\end{cbloctd}
%
%\pagebreak
%
%\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Les points supports}]
%Le graphique va être construit à l'aide de \textit{points support}
%
%Il y a 6 classes, ce qui donnera 7 points :
%%
%\begin{itemize}
%	\item le premier point est le point de \textit{départ}, à savoir le point $\CoordPtPl{5}{0}$ (rien en dessous de 5) ;
%	\item le deuxième point correspond à la première F.C.C., à savoir que 10\,\% des valeurs sont inférieures à 8, ce qui donne le point $\CoordPtPl{8}{10}$ ;
%	\item etc
%\end{itemize}
%
%On obtient donc les (7) points suivants : \[ \CoordPtPl{5}{0} \qquad \CoordPtPl{8}{10} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \]
%
%Ces (7) points peuvent être placés sur le graphique précédent.
%\end{cbloctd}
%
%\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - La courbe des F.C.C.}]
%On suppose que les valeurs sont régulièrement réparties au sein de chaque classe (on parle d'\textit{hypothèse de répartition uniforme}), on relie donc les points entre eux par des \textbf{segments de droites}.
%
%On obtient la \textbf{courbe des fréquences cumulées croissantes}.
%\end{cbloctd}
%
%\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Détermination de paramètres}]
%Maintenant que la courbe des F.C.C. est tracée, on peut l'exploiter afin de déterminer (par interpolation) une valeur approchée de certains paramètres de cette série :
%
%\begin{itemize}
%	\item le premier quartile, $Q_1$, correspond à la F.C.C. de 25\,\%, donc il suffit de \textit{trouver} le point de la courbe d'ordonnée 25 (qui correspond à 25\,\%) ;
%	\item de même pour Méd et $Q_3$.
%\end{itemize}
%
%On obtient donc les paramètres suivants :
%
%\hspace{5mm}\begin{tabular}{ll}\texttt{Min~:}&5\\\texttt{Q1~~:}&\ldots\\\texttt{Méd~:}&\ldots\\\texttt{Q3~~:}&\ldots\\\texttt{Max~:}&\ldots\\\end{tabular}
%\end{cbloctd}
%
%\begin{crmq}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Diagramme en boîte}]
%Avec les paramètres précédemment déterminés, on peut représenter la série grâce à une boîte à moustaches :
%
%\begin{center}
%	\begin{tikzpicture}[x=0.66cm,y=0.66cm]
%	\draw[thin,lightgray,xstep=1,ystep=1] (5,0) grid (25,6) ;
%	\BoiteMoustachesAxe[Min=5,Max=25,Valeurs={5,...,25},AffValeurs,Elargir=0.02]
%%	\BoiteMoustaches[Moyenne=18.5,Couleur=blue]{10/15/17/19/20}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\end{crmq}

\end{document}